
\documentclass[../../../templates/tex/src/presentation_base.tex]{subfiles}
\graphicspath{{../img/exported/},{../../../topics/dynamic_memory/img/exported/}}


\newcommand{\addcpp}[1]
{
	\IfFileExists{../c/#1}
	{
		\cppfile{../c/#1}
	}
	{
		\cppfile{../../../topics/dynamic_memory/c/#1}
	}
	
}
\begin{document}


\section{Distribución de la memoria de un programa}
\begin{frame}{Introducción}
    
    
    \begin{block}{}
La asignación dinámica de memoria significa que un programa puede solicitar o devolver memoria al sistema operativo en \textbf{tiempo de ejecución}. Es decir, mientras se está ejecutando.
    \end{block}

Para realizar esto en C\footnote{C++ usa otras alternativas mejoradas que se estudiarán luego.}, se utilizan las funciones malloc y free \footnote{Muchos compiladores soportan otras, pero estas son las más importantes}, junto al operador sizeof.


\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Distribución de la memoria de un programa}
    
    
Cuando se carga un programa en memoria, este queda organizado en bloques llamados segmentos:

\begin{itemize}
    \item text: es también conocido como segmento de código. Es un segmento de sólo lectura y contiene las instrucciones a ejecutar.
    
    \item data: se subdivide en dos partes 
    
    \begin{itemize}
            \item Datos inicializados: almacena las variables globales y estáticas inicializadas previamente por el desarrollador. 
            \item Datos no inicializados: almacena las variables globales y estáticas no inicializadas previamente. 
    \end{itemize}
\newpage
       \item stack: almacena variables locales, argumentos pasados a funciones, y las direcciones de memoria a la que el programa debe retornar luego de la ejecución de una función. (Crece hacia abajo)
       
       \item heap: es el segmento donde la asignación dinámica de memoria sucede. (Crece hacia arriba)
       
\end{itemize}



    \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.5]{memory_segments.png}
\end{figure}




 
\end{frame}


\section{Las funciones malloc \& free}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Las funciones malloc \& free}
    
\begin{block}{}
Cada vez que la función malloc() es llamada, una porción de la memoria libre del sistema es asignada. Por el contrario, cada llamada a la función free() libera memoria para ser utilizada por otro programa o el sistema operativo.
\end{block}
    
El prototipo de la función malloc() es:
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{prototype_malloc.c}

Tras una llamada fructífera devuelve un puntero al primer byte de la región de memoria dispuesta en el montón.

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{calling_malloc.c}
Como el segmento del montón no es infinito, luego de intentar asignar memoria se debe verificar que el puntero sea distinto de NULL. Eso significa que la asignación fue exitosa.

\vspace{0.5cm}
El prototipo de la función free() es:
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{prototype_free.c}

En este ejemplo, se asume que el puntero *p fue asignado previamente por una llamada a malloc. Llamar a free con un argumento inválido, dañaría el sistema de asignación.

\end{frame}

\section{El operador sizeof}

\begin{frame}[allowframebreaks]{El operador size\_of}
    
\begin{block}{}
Es un operador unario que retorna la longitud en \textbf{bytes} de la variables precedida por el. A los fines prácticos, se puede tomar el valor retornado por este operador como equivalente a un entero sin signo).
\end{block}

\newpage
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{size_of_usage.c}

\end{frame}



\begin{frame}[allowframebreaks]{Gestionando memoria dinámica con malloc()}
    
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{memory_full_example.c}

\end{frame}


\section{La función realloc()}
\begin{frame}[allowframebreaks]{La función realloc()}
    
    \begin{block}{}
        La función realloc() cambia el tamaño de la memoria asignado previamente por una llamada a malloc().\\
        El nuevo tamaño reservado de memoria puede ser mayor o menor al asignado previamente.
    \end{block}
    
   Protitotipo de realloc();
   
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{prototype_realloc.c} 
    
        \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{realloc_usage.c} 
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Creando arrays dinámicos de más de una dimensión}
 
Supongamos que se necesita crear un arreglo de dos dimensiones (M columnas por N filas) de números enteros.\\
En primer instancia, se creará un arreglo de punteros de tipo int, capaz de almacenar M referencias a columnas:


    \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.5]{memory_2d_cols.png}
\end{figure}

        \codesetstylefrombeamer
\addcpp{memory_2d_cols.c} 


Ahora, haremos que cada puntero de M apunte a un espacio de memoria de N elementos:


\begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.5]{memory_2d_full.png}
\end{figure}




        \codesetstylefrombeamer
\addcpp{memory_2d_fils.c} 
        \codesetstylefrombeamer
\addcpp{memory_2d_full.c} 

\end{frame}


\section{Manejo de memoria dinámica en C++}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Manejo de memoria dinámica en C++}
    \begin{block}{}
C++ provee dos operadores para el manejo de memoria dinámica \textbf{new} y \textbf{delete}. Cabe destacar que C++ también soporta malloc() and free(), pero new y delete tiene algunas ventajas como por ejemplo el manejo de excepciones.
    \end{block}

        \codesetstylefrombeamer
\addcpp{new_delete.c} 

Si al momento de ejecutar el operador new no hay memoria disponible, el operador fallará arrojado una excepción que debe ser capturada por nuestro código:


        \codesetstylefrombeamer
\addcpp{new_delete_full.cpp} 
\end{frame}



\begin{frame}[allowframebreaks]{Reportes de valgrind}
            \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{memory_leak.c} 
\end{frame}




\end{document}
